- [第一章 函数与极限](#第一章-函数与极限)
  - [1.6 极限存在准则 两个重要极限](#16-极限存在准则-两个重要极限)
    - [准则 $Ⅰ$](#准则-ⅰ)
    - [准则 $Ⅰ'$](#准则-ⅰ-1)
    - [准则 $Ⅱ$ 单调有界数列必有极限](#准则-ⅱ-单调有界数列必有极限)
    - [准则 $Ⅱ'$ 设函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 的某个左邻域内单调并且有界，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 的左极限 $f(x_0^-)$必定存在。](#准则-ⅱ-设函数-fx-在点-x_0-的某个左邻域内单调并且有界则-fx-在-x_0-的左极限-fx_0-必定存在)
    - [柯西(Cauchy) 极限存在准则](#柯西cauchy-极限存在准则)
    - [两个重要极限](#两个重要极限)
  - [习题1.6](#习题16)

# 第一章 函数与极限

## 1.6 极限存在准则 两个重要极限

### 准则 $Ⅰ$

如果数列 $\{x_n\}, \{y_n\}, \{z_n\}$ 满足下列条件：

(1) 从某项起，即 $\exists n_0 \in \N$，当 $n \gt n_0$ 时，有

$$
y_n \leqslant x_n \leqslant z_n;
$$

(2) $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}y_n=a, \lim\limits_{n\rightarrow \infty}z_n=a$,

那么数列 $\{x_n\}$ 的极限存在，且 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}x_n = a$.

### 准则 $Ⅰ'$

如果 

(1) 当 $x\in \mathring{U}(x_0,r)$ 或 $|x| \gt M$ 时，

$$
g(x) \leqslant f(x) \leqslant h(x);
$$

(2) $\lim\limits_{\substack{x\rightarrow x_0 \\ (x\rightarrow \infty)}}g(x) = A, \lim\limits_{\substack{x\rightarrow x_0 \\ (x\rightarrow \infty)}}h(x) = A;$

那么 $\lim\limits_{\substack{x\rightarrow x_0 \\ (x\rightarrow \infty)}}f(x)$ 存在，且等于 $A$.

准则 $Ⅰ$ 及准则 $Ⅰ'$ 称为 **夹逼准则**。

**注意**

1. 应用夹逼准则求极限，关键在放缩，需要 hin 强的技巧

    要用夹逼准则求 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}x_n$，就要找出 $y_n,z_n$，使得 $y_n \leqslant x_n \leqslant z_n$ 且 $\lim\limits_{n\rightarrow}y_n = \lim\limits_{n\rightarrow}z_n = A$，则 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}x_n = A$

2. 对于 $y_n \lt x_n \lt z_n$，夹逼准则也可以应用
3. 夹逼准则对求“n项和的数列极限”有奇效

**例**

求 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}(\frac 1 {\sqrt{n^2+1}} + \frac 1 {\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac 1 {\sqrt{n^2+n}})$

**解** 记 $x_n = \frac 1 {\sqrt{n^2+1}} + \frac 1 {\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac 1 {\sqrt{n^2+n}}$，则

$$
\frac 1 {\sqrt{n^2+n}} + \frac 1 {\sqrt{n^2+n}} + \cdots + \frac 1 {\sqrt{n^2+n}} \lt x_n \lt \frac 1 {\sqrt{n^2+1}} + \frac 1 {\sqrt{n^2+1}} + \cdots + \frac 1 {\sqrt{n^2+1}}
$$

$$
\frac{n}{\sqrt{n^2+n}} \lt x_n \lt \frac{n}{\sqrt{n^2+1}}
$$

而

$$
\lim\limits_{x\rightarrow \infty}\frac{n}{\sqrt{n^2+n}} = \lim\limits_{x\rightarrow \infty}\frac{1}{\sqrt{1+\frac 1 n}} = 1
$$

$$
\lim\limits_{x\rightarrow \infty}\frac{n}{\sqrt{n^2+1}} = \lim\limits_{x\rightarrow \infty}\frac{1}{\sqrt{1+\frac 1 {n^2}}} = 1
$$

由夹逼准则， $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}x_n = 1$


### 准则 $Ⅱ$ 单调有界数列必有极限

这是个必要不充分命题，数列有极限必定有界但不一定单调，如 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{(-1)^n}{n} = 0$ 但 $\frac{(-1)^n}{n}$ 不是单调的。

有界数列不一定收敛，如 $\lbrace (-1)^n \rbrace$

### 准则 $Ⅱ'$ 设函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 的某个左邻域内单调并且有界，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 的左极限 $f(x_0^-)$必定存在。

### 柯西(Cauchy) 极限存在准则

数列 $\{x_n\}$ 收敛的充分必要条件是：对于任意给定的正数 $\varepsilon$，存在正整数 $N$ ，使得当 $m\gt N, n\gt N$ 时，有 

$$
|x_n - x_m| \lt \varepsilon
$$

### 两个重要极限

1. $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac {\sin x} x = 1$

    推广： 若 $\lim\limits_{x\rightarrow X}f(x)=0$，则 $\lim\limits_{x\rightarrow X}\frac{\sin{f(x)}}{f(x)} = 1$

2. $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(1+\frac 1 x)^x = e$

    **证** 先考虑 $x$ 取正整数 $n$ 并趋于 $+\infty$ 的情形。

    设 $x_n = (1+\frac 1 n)^n$，按牛顿二项公式，有

    $$
    \begin{align}
    x_n & = (1+\frac 1 n)^n \\
    & = \displaystyle\sum_{k=0}^n C_n^k 1^{n-k} (\frac 1 n)^k \\
    & = \displaystyle\sum_{k=0}^n C_n^k \frac 1 {n^k} \\
    & = \displaystyle\sum_{k=0}^n \frac{n(n-1)(n-2) \cdots (n-k+1)}{k!} \cdot \frac 1 {n^k} \\
    & = 1+ \frac{n}{1!} \cdot \frac 1 n + \frac{n(n-1)}{2!} \cdot \frac 1{n^2} + \frac{n(n-1)(n-2)}{3!} \cdot \frac 1{n^3} + \cdots + \frac{n(n-1)(n-2)\cdots(n-n+1)}{n!}\cdot \frac 1{n^n} \\
    & = 1 + 1 + \frac 1{2!}\frac{n-1}{n} + \frac 1{3!}\frac{(n-1)(n-2)}{n^2} + \cdots + \frac 1{n!}\frac{(n-1)(n-2)\cdots(n-n+1)}{n^{n-1}} \\
    & = 1+1 + \frac 1{2!}(1-\frac 1 n) + \frac 1{3!}(1-\frac 1 n)(\frac{n-2}n) + \cdots + \frac 1{n!}\frac{(n-1)(n-2)\cdots(n-n+1)}{n^{n-1}} \\
    & = 1+1 + \frac 1{2!}(1-\frac 1 n) + \frac 1{3!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n) + \cdots + \frac 1 {n!} (1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)\cdots(1-\frac{n-1}{n})
    \end{align}
    $$

    类似地，

    $$
    \begin{align}
    x_{n+1} & = (1+\frac 1{n+1})^{n+1} \\
    & = 1+1 + \frac 1{2!}(1-\frac 1 {n+1}) + \frac 1{3!}(1-\frac 1 {n+1})(1-\frac 2 {n+1}) + \cdots + \frac 1 {n!} (1-\frac 1 {n+1})(1-\frac 2 {n+1})\cdots(1-\frac{n-1}{{n+1}}) + \\ 
    & \kern2em \frac 1 {(n+1)!} (1-\frac 1 {n+1})(1-\frac 2 {n+1})\cdots(1-\frac{n}{{n+1}})
    \end{align}
    $$

## 习题1.6

1. 计算下列极限

    (1) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\sin{\omega x}}{x}$;

    (2) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\tan{3x}}{x}$;

    (3) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\sin{2x}}{\sin{5x}}$;

    (4) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}x \cot x$;

    (5) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{1-\cos{2x}}{x\sin{x}}$;

    (6) $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}2^n\sin{\frac x {2^n}}$， ( $x$ 为不等于0 的常数);

    **解**

    (1) 当 $\omega \ne 0$ 时，

    $$
    \lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{\sin{\omega x}}x = \lim\limits_{x\rightarrow 0}(\omega \cdot \frac{\sin{\omega x}}{\omega x}) = \omega \lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\sin{\omega x}}{\omega x} = \omega
    $$

    当 $\omega = 0$ 时，

    $$
    \lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{\sin{\omega x}}x = 0 = \omega
    $$

    故不论 $\omega$ 为何值，均有 $\lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{\sin{\omega x}}x = \omega$

    (2) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\tan{3x}}{x} = \lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{\sin 3x}{3x} \cdot \frac{3}{\cos 3x}$ = 3

    (3) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{\sin{2x}}{\sin{5x}} = \lim\limits_{x\rightarrow 0}(\frac{\sin{2x}}{2x} \cdot \frac{5x}{\sin{5x}} \cdot \frac 2 5) = \frac 2 5$

    (4) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}x \cot x = \lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{x}{\sin x} \cdot \cos x = 1$

    (5) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{1-\cos{2x}}{x\sin{x}} = \lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{1-(1-2\sin^2x)}{x\sin x} = \lim\limits_{x\rightarrow 0}\frac{2\sin x}{x} = 2$

    (6) $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}2^n\sin{\frac x {2^n}} = \lim\limits_{n\rightarrow \infty}(\frac{\sin{\frac{x}{2^n}}}{\frac{x}{2^n}} \cdot x) = x$

2. 计算下列极限

    (1) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}(1-x)^{\frac 1 x}$;

    (2) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}(1+2x)^{\frac 1 x}$;

    (3) $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(\frac{1+x}{x})^{2x}$;

    (4) $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(1 - \frac{1}{x})^{kx} (k为正整数)$;

    **解**

    (1) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}(1-x)^{\frac 1 x} = \lim\limits_{x\rightarrow 0}[1+(-x)]^{(\frac 1 {-x})(-1)} = e^{-1}$

    (2) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}(1+2x)^{\frac 1 x} = \lim\limits_{x\rightarrow 0}[(1+2x)^{\frac 1 {2x}}]^2 = e^2$

    (3) $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(\frac{1+x}{x})^{2x} = \lim\limits_{x\rightarrow \infty}[(1+\frac 1 x)^{x}]^2 = e^2$

    (4) $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}(1 - \frac{1}{x})^{kx} = \lim\limits_{x\rightarrow \infty}(1+\frac 1 {-x})^{(-x) (-k)} = e^{-k}$

3. 根据函数极限的定义，证明极限存在的准则 $Ⅰ'$

    准则 $Ⅰ'$： 如果

    ① $g(x) \leqslant f(x) \leqslant h(x), x \in \mathring{U}(x_0, r)$;

    ② $\lim\limits_{x\rightarrow x_0}g(x) = A, \lim\limits_{x\rightarrow x_0}h(x) = A$,

    那么 $\lim\limits_{x\rightarrow x_0}f(x)$ 存在，且等于 $A$。

    **证** 

    $\forall \varepsilon \gt 0, \because \lim\limits_{x\rightarrow x_0}g(x) = A, \therefore \exists \delta_1 \gt 0, 当 0 \lt |x-x_0| \lt \delta_1 时， 有 |g(x) - A| \lt \varepsilon$，即

    $$
    A-\varepsilon \lt g(x) \lt A+\varepsilon \kern5em ③
    $$

    又因 $\lim\limits_{x\rightarrow x_0}h(x) = A$，故对上面的 $\varepsilon \gt 0, \exists \delta_2 \gt 0$, 当 $0 \lt |x-x_0| \lt \delta_2$ 时，有 $|h(x) - A| \lt \varepsilon$，即

    $$
    A-\varepsilon \lt h(x) \lt A+\varepsilon \kern5em ④
    $$

    取 $\delta = \min\{\delta_1, \delta_2, r\}$, 则当 $0 \lt |x-x_0| \lt \delta$ 时，假设①及关系式③④同时成立，从而有

    $$
    A-\varepsilon \lt g(x) \leqslant f(x) \leqslant h(x) \lt A+\varepsilon
    $$

    即有 $|f(x) - A| \lt \varepsilon$, 因此 $\lim\limits_{x\rightarrow x_0}f(x)$ 存在，且等于 $A$。

4. 利用极限存在准则证明：

    (1) $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\sqrt{1+\frac 1 n} = 1$;

    (2) $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}n(\frac 1 {n^2 + \pi} + \frac 1 {n^2 + 2\pi} + \cdots + \frac 1 {n^2 + n\pi}) = 1$;

    (3) 数列 $\sqrt 2, \sqrt{2+\sqrt 2}, \sqrt{2 + \sqrt{2+\sqrt 2}}, \cdots$ 的极限存在;

    [(4)](#p4-4) $\lim\limits_{x\rightarrow 0}\sqrt[n]{1+x} = 1$;

    (5) $\lim\limits_{x\rightarrow 0^+}x[\frac 1 x] = 1$;

    **证**

    (1) 因为  $1 \lt \sqrt{1+\frac 1 n} \lt 1 + \frac 1 n$，而 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}1 =1, \lim\limits_{n\rightarrow \infty}(1+\frac 1 n) = 1$，由夹逼准则，即得证。

    (2) 令 $m = n(\frac 1 {n^2 + \pi} + \frac 1 {n^2 + 2\pi} + \cdots + \frac 1 {n^2 + n\pi})$，则 

    $$
    \begin{align}
    m & = n(\frac 1 {n^2 + \pi} + \frac 1 {n^2 + 2\pi} + \cdots + \frac 1 {n^2 + n\pi}) \\
    & \geqslant n(\frac 1{n^2 + n\pi} + \frac 1{n^2+n\pi} + \cdots + \frac 1{n^2 + n\pi}) \\
    & = \frac {n^2} { n^2+n\pi} \\
    & = \frac{n}{n+\pi}
    \end{align}
    $$

    且 

    $$
    \begin{align}
    m & = n(\frac 1 {n^2 + \pi} + \frac 1 {n^2 + 2\pi} + \cdots + \frac 1 {n^2 + n\pi}) \\
    & \leqslant n(\frac 1 {n^2 + \pi} + \frac 1 {n^2 + \pi} + \cdots + \frac 1 {n^2 + \pi}) \\
    & = \frac{n^2}{n^2+\pi}
    \end{align}
    $$

    即 $\frac n{n+\pi} \leqslant m \leqslant \frac{n^2}{n^2+\pi}$

    而 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac n{n+\pi} = 1, \lim\limits_{n\rightarrow \infty}\frac{n^2}{n^2+\pi} = 1$，由夹逼准则， $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}m = 1$

    (3) $x_{n+1} = \sqrt{2+x_n}(n \in \N_+), x_1 = \sqrt 2$.

    先证数列 $\{x_n\}$ 有界：

    $n=1$ 时， $x_1 = \sqrt 2 \lt 2$; 假定 $n=k$ 时， $x_k \lt 2$。当 $n=k+1$ 时， $x_{k+1} = \sqrt{2+x_k} \lt \sqrt{2+2} = 2$。故 $x_n \lt 2 (n \in \N_+)$。

    再证数列 $\{x_n\}$ 单调增加：

    因

    $$
    \begin{align}
    x_{n+1} - x_n & = \sqrt{2+x_n} - x_n \\
    & = \frac{(\sqrt{2+x_n} + x_n)(\sqrt{2+x_n}-x_n)}{\sqrt{2+x_n} + x_n} \\
    & = \frac{2+x_n - x_n^2}{\sqrt{2+x_n}+x_n} \\
    & = -\frac{(x_n-2)(x_n+1)}{\sqrt{2+x_n}+x_n}
    \end{align}
    $$

    由 $0 \lt x_n \lt 2$，得 $x_{n+1} - x_n \gt 0$，即 $x_{n+1} \gt x_n(n \in \N_+)$。

    由单调有界准则，即知 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}x_n$ 存在。

    记 $\lim\limits_{x\rightarrow \infty}x_n = a$。由 $x_{n+1} = \sqrt{2+x_n}$，得 $x_{n+1}^2 = 2+x_n$。两端同时取极限得：

    $$
    a^2 = 2+a \implies a^2-a+2 = 0 \implies a_1 = 2, a_2 = -1(舍去)
    $$

    即 $\lim\limits_{n\rightarrow \infty}x_n = 2$

    **注** 本题的求解过程分成两步，第一步是证明数列 $\{x_n\}$ 单调有界，从而保证数列的极限存在；第二步是在递推公式两端同时取极限，得出一个含有极限值 $a$ 的方程，再通过解方程求得极限值 $a$。**注意**：只有在证明数列极限存在的前提下，才能采用第二步的方法求得极限值。否则，直接利用第二步，有时会导出错误的结果。

    (4) 当 $x\gt 0$ 时， $1 \lt \sqrt[n]{1+x} \lt 1+x$；当 $-1\lt x \lt 0$ 时， $1+x \lt \sqrt[n]{1+x} \lt 1$。而 $\lim\limits_{x\rightarrow 0}1 = 1, \lim\limits_{x\rightarrow 0}(1+x) = 1$。由夹逼准则，即得证。

    (5) 当 $x\gt 0$ 时， $1-x\lt x[\frac 1 x] \leqslant 1$，而 $\lim\limits_{x\rightarrow 0_+}(1-x) = 1, \lim\limits_{x\rightarrow 0_+}1 = 1$。由夹逼准则，即得证。
    

