- [第二节 函数的求导法则](#第二节-函数的求导法则)
  - [一、函数的和差积商的求导法则](#一函数的和差积商的求导法则)
    - [定理1 如果函数 $u=u(x)$ 及 $v=v(x)$ 都在点 $x$ 具有导数，那么它们的和差积商(除分母为0的点外)都在点 $x$ 具有导数，且](#定理1-如果函数-uux-及-vvx-都在点-x-具有导数那么它们的和差积商除分母为0的点外都在点-x-具有导数且)
    - [证1.1](#证11)
    - [证1.1*](#证11-1)
    - [证1.2](#证12)
    - [证1.3](#证13)
    - [简记](#简记)
    - [推广](#推广)
    - [例1.1 $\tan x$ 的导数](#例11-tan-x-的导数)
    - [例1.2 $\cot x$ 的导数](#例12-cot-x-的导数)
    - [例1.3 $\sec x$ 的导数](#例13-sec-x-的导数)
    - [例1.4 $\csc x$ 的导数](#例14-csc-x-的导数)
  - [二、反函数的求导法则](#二反函数的求导法则)
    - [定理2 如果函数 $x=f(y)$ 在区间 $I_y$ 内单调可导，且 $f'(y)\ne 0$，那么它的反函数 $y=f^{-1}(x)$ 在区间 $I_x=\lbrace x | x=f(y), y\in I_y \rbrace$内也可导，且](#定理2-如果函数-xfy-在区间-i_y-内单调可导且-fyne-0那么它的反函数-yf-1x-在区间-i_xlbrace-x--xfy-yin-i_y-rbrace内也可导且)
    - [证2](#证2)
    - [例2.1 $\log_a x$ 的导数](#例21-log_a-x-的导数)
    - [例2.2 $\arcsin x$ 的导数](#例22-arcsin-x-的导数)
    - [例2.3 $\arccos x$ 的导数](#例23-arccos-x-的导数)
    - [例2.4 $\arctan x$ 的导数](#例24-arctan-x-的导数)
    - [例2.5 $\arccot x$ 的导数](#例25-arccot-x-的导数)
  - [三、复合函数的求导法则](#三复合函数的求导法则)
    - [定理3 如果 $u=g(x)$ 在点 $x$ 可导，而 $y=f(u)$ 在 $u=g(x)$ 可导，那么复合函数 $y=f[g(x)]$ 在点 $x$ 可导，且其导数为](#定理3-如果-ugx-在点-x-可导而-yfu-在-ugx-可导那么复合函数-yfgx-在点-x-可导且其导数为)
    - [例3.1 $\sinh x$ 的导数](#例31-sinh-x-的导数)
    - [例3.2 $\cosh x$ 的导数](#例32-cosh-x-的导数)
    - [例3.3 $\tanh x$ 的导数](#例33-tanh-x-的导数)
    - [例3.4 $\arsh x$ 的导数](#例34-arsh-x-的导数)
    - [例3.5 $\arch x$ 的导数](#例35-arch-x-的导数)
    - [例3.6 $\arth x$ 的导数](#例36-arth-x-的导数)
  - [习题](#习题)
    - [2. 求导](#2-求导)
      - [(4) $y=\sin x \cdot \cos x$](#4-ysin-x-cdot-cos-x)
    - [4. 竖直上抛运动](#4-竖直上抛运动)
    - [6. 求导数](#6-求导数)
      - [(1) $y=(2x+5)^4$](#1-y2x54)
      - [(7) $y=\tan x^2$](#7-ytan-x2)
      - [(8) $y=\arctan(e^x)$](#8-yarctanex)
      - [(9) $y=(\arcsin x)^2$](#9-yarcsin-x2)
    - [8 求导数](#8-求导数)
      - [(5) $y=\sin^n x \cos nx$](#5-ysinn-x-cos-nx)
      - [(9) $y=\frac{\sqrt{1+x} - \sqrt{1-x}}{\sqrt{1+x} + \sqrt{1-x}}$](#9-yfracsqrt1x---sqrt1-xsqrt1x--sqrt1-x)
  - [11. 求导数](#11-求导数)
    - [(10) $y=\arcsin \frac{2t}{1+t^2}$](#10-yarcsin-frac2t1t2)
  - [13. 设函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 均在点 $x_0$ 的某一邻域内有定义， $f(x)$ 在 $x_0$ 处可导， $f(x_0)=0, g(x)$ 在 $x_0$ 处连续，试讨论 $f(x)g(x)$ 在 $x_0$ 处的可导性.](#13-设函数-fx-和-gx-均在点-x_0-的某一邻域内有定义-fx-在-x_0-处可导-fx_00-gx-在-x_0-处连续试讨论-fxgx-在-x_0-处的可导性)
  - [14. 设函数 $f(x)$ 满足下列条件：](#14-设函数-fx-满足下列条件)
  - [总结：大胆凑！](#总结大胆凑)

# 第二节 函数的求导法则

## 一、函数的和差积商的求导法则

### 定理1 如果函数 $u=u(x)$ 及 $v=v(x)$ 都在点 $x$ 具有导数，那么它们的和差积商(除分母为0的点外)都在点 $x$ 具有导数，且

1. $[u(x)\pm v(x)]' = u'(x)\pm v'(x)$
2. $[u(x)v(x)]' = u'(x)v(x) + u(x)v'(x)$
3. $[\frac{u(x)}{v(x)}]'=\frac{u'(x)v(x)-u(x)v'(x)}{v^2(x)} \kern8px (v(x) \ne 0)$

### 证1.1

$$
\begin{align}
[u(x)+v(x)]' & = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)+v(x+h)]-[u(x)+v(x)]}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x+h)-u(x)}{h} + \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{v(x+h)-v(x)}{h} \\
& = u'(x) + v'(x)
\end{align}
$$

### 证1.1*

$$
\begin{align}
[u(x)-v(x)]' & = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)-v(x+h)]-[u(x)-v(x)]}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x+h)-u(x)}{h} - \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{v(x+h)-v(x)}{h} \\
& = u'(x) - v'(x)
\end{align}
$$

### 证1.2

$$
\begin{align}
[u(x)v(x)]' & = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x+h)v(x+h)-u(x)v(x)}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x+h)v(x+h) - u(x)v(x+h) + u(x)v(x+h)-u(x)v(x)}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x+h) +u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x+h)}{h} + \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h} \\
& = u'(x)\lim\limits_{h\rightarrow 0}v(x+h) + u(x)v'(x) \\
& = u'(x)v(x) + u(x)v'(x)
\end{align}
$$

### 证1.3

$$
\begin{align}
[\frac{u(x)}{v(x)}]' & = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{\frac{u(x+h)}{v(x+h)}-\frac{u(x)}{v(x)}}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x+h)v(x)-u(x)v(x+h)}{h\cdot v(x+h)v(x)} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x+h)v(x) - u(x)v(x) + u(x)v(x) -u(x)v(x+h)}{h\cdot v(x+h)v(x)} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x) - u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h\cdot v(x+h)v(x)} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x) - u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h} \cdot \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac 1 {v(x+h)v(x)} \\
& = [\lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{[u(x+h)-u(x)]v(x)}{h} - \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{u(x)[v(x+h)-v(x)]}{h}] \cdot \frac 1 {v^2(x)} \\
& = \frac{u'(x)v(x)-u(x)v'(x)}{v^2(x)}
\end{align}
$$

### 简记

1. $(u\pm v)' = u' \pm v'$
2. $(uv)' = u'v + uv'$
3. $(\frac u v)'=\frac{u'v-uv'}{v^2}$

### 推广

- $[u+v-w]'=u'+v'-w'$
- $(uvw)'=(uv)'w+uvw'=(u'v+uv')w+uvw' = u'vw + uv'w + uvw'$
- $(cu)'=cu',c$为常数

### 例1.1 $\tan x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\tan x)' & = (\frac{\sin x}{\cos x})' \\
& = \frac{(\sin x)'\cos x - \sin x(\cos x)'}{\cos^2 x} \\
& = \frac{\cos^2 x + \sin^2 x}{\cos^2 x} \\
& = \frac 1 {\cos^2 x} \\
& = \sec^2 x
\end{align}
$$

### 例1.2 $\cot x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\cot x)' & = (\frac{\cos x}{\sin x})' \\
& = \frac{(\cos x)'\sin x - \cos x(\sin x)'}{\sin^2 x} \\
& = \frac{-\sin^2 x -\cos^2 x}{\sin^2 x} \\
& = -\frac 1 {\sin^2 x} \\
& = -\csc^2 x
\end{align}
$$

### 例1.3 $\sec x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\sec x)' & = (\frac 1 {\cos x})' \\
& = \frac{1' \cdot \cos x - 1 \cdot (\cos x)'}{\cos^2 x} \\
& = \frac{\sin x}{\cos^2 x} \\
& = \sec x \tan x
\end{align}
$$

### 例1.4 $\csc x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\csc x)' & = (\frac 1 {\sin x})' \\
& = \frac{1' \cdot \sin x - 1 \cdot (\sin x)'}{\sin^2 x} \\
& = \frac{-\cos x}{\sin^2 x} \\
& = -\csc x \cot x
\end{align}
$$

## 二、反函数的求导法则

### 定理2 如果函数 $x=f(y)$ 在区间 $I_y$ 内单调可导，且 $f'(y)\ne 0$，那么它的反函数 $y=f^{-1}(x)$ 在区间 $I_x=\lbrace x | x=f(y), y\in I_y \rbrace$内也可导，且

$$
[f^{-1}(x)]' = \frac 1{f'(y)}
$$

或

$$
\frac {dy}{dx} = \frac 1{\frac {dx}{dy}}
$$


### 证2

$\because x=f(y)$ 在 $I_y$ 单调可导,

$\therefore x=f(y)$ 在 $I_y$ 单调连续.

$\therefore$ 其反函数 $y=f^{-1}(x)$ 在区间 $I_x$ 内也单调连续.

任取 $x\in I_x$，给 $x$ 以增量 $\Delta x(\Delta x \ne 0, x+\Delta x \in I_x)$，由 $y=f^{-1}(x)$ 的单调性可知

$$
\Delta y = f^{-1}(x+\Delta x) - f^{-1}(x) \ne 0
$$

于是有

$$
\frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac 1{\frac{\Delta x}{\Delta y}}
$$

因 $y=f^{-1}$ 连续，故

$$
\lim\limits_{\Delta x\rightarrow 0}\Delta y = 0
$$

从而

$$
[f^{-1}(x)]' = \lim\limits_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{\Delta y}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta y\rightarrow 0}\frac 1{\frac{\Delta x}{\Delta y}} = \frac 1{f'(y)}
$$

即**反函数的导数等于直接函数导数的倒数**

### 例2.1 $\log_a x$ 的导数

设 $x=a^y, (a\gt 0, a\ne 1)$ 为直接函数，则 $y=\log_a x$ 是它的反函数. 函数 $x=a^y$ 在区间 $I_y=\R$ 内单调可导，且

$$
(a^y)' = a^y \ln a \ne 0
$$

由定理2，反函数 $y=\log_a x$ 在对应区间 $I_x=(0, +\infty)$ 内有导数

$$
(\log_a x)' = \frac 1{(a^y)'} = \frac 1{a^y \ln a} = \frac 1{x\ln a}
$$

### 例2.2 $\arcsin x$ 的导数

设 $x=\sin y, y\in [-\frac \pi 2, \frac \pi 2]$ 为直接函数，则 $y=\arcsin x$ 为其反函数. 函数 $x=\sin y$ 在开区间 $I_y=(-\frac \pi 2, \frac \pi 2)$ 内单调可导，且 

$$
(\sin y)' = \cos y \gt 0
$$

由定理2，反函数 $y=\arcsin x$ 在对应区间 $I_x=(-1,1)$ 内可导

$$
(\arcsin x)' = \frac 1{(\sin y)'} = \frac 1 {\cos y}
$$

而 $\cos y = \sqrt{1-\sin^2 y}=\sqrt{1-x^2}$ (因为当 $-\frac \pi 2 \lt y \lt \frac \pi 2$ 时， $\cos y\gt 0$，所以根号前只取正号)，从而有

$$
(\arcsin x)' = \frac 1{\sqrt{1-x^2}}
$$

### 例2.3 $\arccos x$ 的导数

设 $x=\cos y, y\in [0, \pi]$ 为直接函数，则 $y=\arccos x$ 为其反函数. 函数 $x=\cos y$ 在开区间 $I_y=(0, \pi)$ 内单调可导，且 

$$
(\cos y)' = -\sin y \lt 0
$$

由定理2，反函数 $y=\arccos x$ 在对应区间 $I_x=(-1,1)$ 内可导

$$
(\arccos x)' = \frac 1{(\cos y)'} = -\frac 1 {\sin y}
$$

而 $\sin y = \sqrt{1-\cos^2 y}=\sqrt{1-x^2}$ (因为当 $0 \lt y \lt \pi$ 时， $\sin y\gt 0$，所以根号前只取正号)，从而有

$$
(\arccos x)' = -\frac 1{\sqrt{1-x^2}}
$$

### 例2.4 $\arctan x$ 的导数

设 $x=\tan y, y\in (-\frac \pi 2, \frac \pi 2)$ 为直接函数，则 $y=\arctan x$ 为其反函数. 函数 $x=\tan y$ 在开区间 $I_y=(-\frac \pi 2, \frac \pi 2)$ 内单调可导，且 

$$
(\tan y)' = \sec^2 y \gt 0
$$

由定理2，反函数 $y=\arctan x$ 在对应区间 $I_x=(-\infty,+\infty)$ 内可导

$$
(\arctan x)' = \frac 1{(\tan y)'} = \frac 1 {\sec^2 y}
$$

而 $\sec^2 y = \frac 1{\cos^2 y} = \frac{\sin^2 y + \cos^2 y}{\cos^2 y} = 1+\tan^2 y = 1+x^2$，从而有

$$
(\arctan x)' = \frac 1{1+x^2}
$$

### 例2.5 $\arccot x$ 的导数

设 $x=\cot y, y\in (0, \pi)$ 为直接函数，则 $y=\arccot x$ 为其反函数. 函数 $x=\cot y$ 在开区间 $I_y=(0, \pi)$ 内单调可导，且 

$$
(\cot y)' = -\csc^2 y \lt 0
$$

由定理2，反函数 $y=\arccot x$ 在对应区间 $I_x=(-\infty,+\infty)$ 内可导

$$
(\arccot x)' = \frac 1{(\cot y)'} = -\frac 1 {\csc^2 y}
$$

而 $\csc^2 y = \frac 1{\sin^2 y} = \frac{\sin^2 y + \cos^2 y}{\sin^2 y} = 1+\cot^2 y = 1+x^2$，从而有

$$
(\arccot x)' = -\frac 1{1+x^2}
$$

## 三、复合函数的求导法则

### 定理3 如果 $u=g(x)$ 在点 $x$ 可导，而 $y=f(u)$ 在 $u=g(x)$ 可导，那么复合函数 $y=f[g(x)]$ 在点 $x$ 可导，且其导数为

$$
\frac {dy}{dx} = f'(u)\cdot g'(x)
$$

或

$$
\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx}
$$

### 例3.1 $\sinh x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\sinh x)' & = (\frac{e^x-e^{-x}}{2})' \\
& = \frac{e^x + e^{-x}}2 \\
& = \cosh x
\end{align}
$$

### 例3.2 $\cosh x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\cosh x)' & = (\frac{e^x+e^{-x}}{2})' \\
& = \frac{e^x - e^{-x}}2 \\
& = \sinh x
\end{align}
$$

### 例3.3 $\tanh x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\tanh x)' & = (\frac{\sinh x}{\cosh x})' \\
& = \frac{(\sinh x)' \cosh x - \sinh x (\cosh x)'}{\cosh^2 x} \\
& = \frac{\cosh^2 x - \sinh^2 h}{\cosh^2 x} \\
& = \frac 1{\cosh^2 x}
\end{align}
$$

### 例3.4 $\arsh x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\arsh x)' & = (\ln(x+\sqrt{1+x^2}))' \\
& = \frac 1{x+\sqrt{x^2 + 1}} (x+\sqrt{x^2+1})' \\
& = \frac 1{x+\sqrt{x^2 + 1}} (1 + \frac 1 {2\sqrt{x^2 + 1}} (x^2+1)') \\
& = \frac 1{x+\sqrt{x^2 + 1}} (1 + \frac {x} {\sqrt{x^2 + 1}}) \\
& = \frac 1{\sqrt{x^2 + 1}}
\end{align}
$$

### 例3.5 $\arch x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\arch x)' & = (\ln(x+\sqrt{x^2-1}))' \\
& = \frac 1{x+\sqrt{x^2 - 1}} (x+\sqrt{x^2-1})' \\
& = \frac 1{x+\sqrt{x^2 - 1}} (1 + \frac 1 {2\sqrt{x^2 - 1}} (x^2-1)') \\
& = \frac 1{x+\sqrt{x^2 - 1}} (1 + \frac {x} {\sqrt{x^2 - 1}}) \\
& = \frac 1{\sqrt{x^2 - 1}}, x\in (1, +\infty)
\end{align}
$$

### 例3.6 $\arth x$ 的导数

$$
\begin{align}
(\arch x)' & = (\frac 1 2 \ln\frac{1+x}{1-x})' \\
& = \frac 1 2(\ln\frac{1+x}{1-x})' \\
& = \frac 1 2 \cdot \frac {1-x}{1+x} \cdot (\frac{1+x}{1-x})' \\
& = \frac 1 2 \cdot \frac {1-x}{1+x} \cdot \frac{(1-x) + (1+x)}{(1-x)^2} \\
& = \frac 1 {1-x^2}, x \in (-1, 1)
\end{align}
$$

## 习题

### 2. 求导

#### (4) $y=\sin x \cdot \cos x$

**解** 别记混了，乘法求导是相加，除法求导的分子才是相减

### 4. 竖直上抛运动

$s(t) = v_0t-\frac 1 2 gt^2$

1. 速度是路程函数的一阶导数即 $v(t) = s'(t) = v_0 - gt$
2. 加速度是速度函数的一阶导数也就是路程函数的二阶导数： $a(t) = s''(t) = -g$

### 6. 求导数

#### (1) $y=(2x+5)^4$

**解** 别把 $(a^x)' = x\ln a$ 和 $x^\mu = \mu x^{\mu - 1}$ 搞混了

#### (7) $y=\tan x^2$

**解** 视力下降？快用郭敬明滴眼液！

这是 $\tan x^2$ 不是 $\tan^2 x$

#### (8) $y=\arctan(e^x)$

**解** 反函数的导数等于直接函数导数的倒数，后面其实还有一句话，你得把 $y$ 再替换回 $x$ 才行

$$
(\arctan x)' = \frac 1{(\tan y)'} = \frac 1{\sec^2 y}
$$

这里等号后面通通都是 $y$，要用直接函数 $x=\tan y$ 解出来，即

$$
\frac 1 {\sec^2 y} = \frac 1{1-\tan^2 y} = \frac 1{1-x^2} 
$$

#### (9) $y=(\arcsin x)^2$

**解** 错处同上

直接函数 $x=\sin y, y\in (-\frac \pi 2, \frac \pi 2)$

$$
(\arcsin x)' = \frac 1 {(\sin y)'} = \frac 1{\cos y}
$$

$\cos y = \pm \sqrt{1-\sin^2 y}$

但因为 $y\in (-\frac \pi 2, \frac \pi 2)$， $\cos y \gt 0$，所以不取负号.

$$
(\arcsin x)' = \frac 1 {\sqrt{1-x^2}}
$$

### 8 求导数

#### (5) $y=\sin^n x \cos nx$

**解** 细心，别漏

$$
\begin{align}
y' & = (\sin^n x \cos nx)' \\
& = n\sin^{n-1}x\cos x\cos nx + \sin^n x \cdot (-\sin nx) \cdot n \\
& = n\sin^{n-1}x(\cos x\cos nx - \sin x \sin nx) \\
& = n\sin^{n-1}x\cos(1+n)x
\end{align}
$$

#### (9) $y=\frac{\sqrt{1+x} - \sqrt{1-x}}{\sqrt{1+x} + \sqrt{1-x}}$

**解** `kill me, kill me now!`

$$
\begin{align}
y' & = (\frac{\sqrt{1+x} - \sqrt{1-x}}{\sqrt{1+x} + \sqrt{1-x}})' \\
& = [\frac{(\sqrt{1+x} - \sqrt{1-x})(\sqrt{1+x} + \sqrt{1-x})}{(\sqrt{1+x} + \sqrt{1-x})^2}]' \\
& = [\frac{1+x-(1-x)}{1+x+1-x+2\sqrt{(1+x)(1-x)}}]' \\
& = [\frac{x}{1+\sqrt{1-x^2}}]' \\
& = [\frac{x(1-\sqrt{1-x^2})}{(1+\sqrt{1-x^2})(1-\sqrt{1-x^2})}]' \\
& = [\frac{x(1-\sqrt{1-x^2}}{1-(1-x^2)}]' \\
& = [\frac{1-\sqrt{1-x^2}}{x}]' \\
& Now Let's Fuck It UP\\
& = \frac{-\frac{-2x}{2\sqrt{1-x^2}} \cdot x - (1-\sqrt{1-x^2})}{x^2} \\
& = \frac{\frac{x^2}{\sqrt{1-x^2}} - 1 + \sqrt{1-x^2}}{x^2} \\
& = \frac{x^2 - \sqrt{1-x^2} + 1-x^2}{x^2\sqrt{1-x^2}} \\
& = \frac{1-\sqrt{1-x^2}}{x^2\sqrt{1-x^2}} \\
& Now It's Satisfied, But I'm Not Stop\\
& = \frac{(1-\sqrt{1-x^2})\sqrt{1-x^2}}{x^2\sqrt{1-x^2}\sqrt{1-x^2}} \\
& = \frac{\sqrt{1-x^2} - (1-x^2)}{x^2(1-x^2)} \\
& = \frac{x^2+\sqrt{1-x^2}-1}{x^2 - x^4} \\
& And That's How I'm Done!
\end{align}
$$

## 11. 求导数

### (10) $y=\arcsin \frac{2t}{1+t^2}$

**解** 

$$
\begin{align}
y' & = (\arcsin \frac{2t}{1+t^2})' \\
& = \frac{1}{\sqrt{1-(\frac{2t}{1+t^2})^2}} \cdot \frac{2(1+t^2)-2t\cdot 2t}{(1+t^2)^2} \\
& = \frac{2(1-t^2)}{\sqrt{\frac{(1-t^2)^2}{(1+t^2)^2}} \cdot (1+t^2)^2} \\
& = \frac{2(1-t^2)}{\sqrt{(1-t^2)^2} \cdot (1+t^2)} \\
& = \frac{2(1-t^2)}{|1-t^2| \cdot (1+t^2)} \\
& 这里不能直接约分，得考虑 t^2 范围 \\
& = 
\begin{cases}
\frac 2 {1+t^2} & , |t| \lt 1, \\
-\frac 2{1+t^2} & , |t| \gt 1
\end{cases}
\end{align}
$$

## 13. 设函数 $f(x)$ 和 $g(x)$ 均在点 $x_0$ 的某一邻域内有定义， $f(x)$ 在 $x_0$ 处可导， $f(x_0)=0, g(x)$ 在 $x_0$ 处连续，试讨论 $f(x)g(x)$ 在 $x_0$ 处的可导性.

**解**

由 $f(x)$ 在 $x_0$ 处可导，且 $f(x_0)=0$，有

$$
f'(x_0) = \lim\limits_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = \lim\limits_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)}{x-x_0}
$$

由 $g(x)$ 在 $x_0$ 连续，有

$$
\lim\limits_{x\rightarrow x_0}g(x) = g(x_0)
$$

故

$$
\begin{align}
\lim\limits_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)g(x)-f(x_0)g(x_0)}{x-x_0} & = \lim\limits_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)g(x)}{x-x_0} \\
& = \lim\limits_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)}{x-x_0} \cdot \lim\limits_{x\rightarrow x_0}g(x) \\
& = f'(x_0)g(x_0)
\end{align}
$$

即 $f(x)g(x)$ 在 $x_0$ 处可导，导数为 $f'(x_0)g(x_0)$.

## 14. 设函数 $f(x)$ 满足下列条件：

(1) $f(x+y) = f(x)\cdot f(x)$, 对一切 $x,y\in \R$;

(2) $f(x)=1+xg(x)$，而 $\lim\limits_{x\rightarrow 0}g(x)=1$

试证明 $f(x)$ 在 $\R$ 上处处可导，且 $f'(x) = f(x)$

**解** 

*没必要证连续，如果能写出导数形式的极限，且极限存在，则必然连续*

$$
\begin{align}
f'(x) & = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{f(x)\cdot f(h) - f(x)}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{f(x)\cdot [f(h) - 1]}{h} \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}\frac{f(x) \cdot [1+h\cdot g(h) - 1]}h \\
& = \lim\limits_{h\rightarrow 0}f(x)g(h) \\
& = f(x)
\end{align}
$$

$f(x)$ 的导数存在说明 $f(x)$ 在定义域 $R$ 内处处可导，且 $f'(x)=f(x)$.

这不就是 $e^x$ 么

## 总结：大胆凑！