- [第三节 高阶导数](#第三节-高阶导数)
  - [概念](#概念)
  - [抽象函数求导](#抽象函数求导)
    - [例1 $y=f(e^{2x}), f(u)$ 二阶可导，求 $y''$](#例1-yfe2x-fu-二阶可导求-y)
    - [例2 $y=xf(e^{2x}), f(u)$ 二阶可导，求 $y''$](#例2-yxfe2x-fu-二阶可导求-y)
  - [高阶导数常用公式](#高阶导数常用公式)
    - [1. $(e^x)^{(n)} = e^x$](#1-exn--ex)
    - [2. 指数函数 $y=a^x, (a\gt 0, a\ne 1)$ 的 $n$ 阶导数](#2-指数函数-yax-agt-0-ane-1-的-n-阶导数)
    - [3. 幂函数 $y=x^\mu$ 的 $n$ 阶导数](#3-幂函数-yxmu-的-n-阶导数)
      - [特例 $y=x^n(n\in \Z)$ 的 $n$ 阶导数](#特例-yxnnin-z-的-n-阶导数)
    - [4. 多项式函数 $y=a_0x^n + a_1x^{n-1} + \cdots + a_{n-1}x + a_n(a_0\ne 0)$ 的 $n$ 阶导数](#4-多项式函数-ya_0xn--a_1xn-1--cdots--a_n-1x--a_na_0ne-0-的-n-阶导数)
    - [5. $y=\frac 1{x+a}$ ($a$ 为常数) 的 $n$ 阶导数](#5-yfrac-1xa-a-为常数-的-n-阶导数)
    - [6. $y=\ln(x+a)$ 的 $n$ 阶导数](#6-ylnxa-的-n-阶导数)
    - [7. $(\sin x)^{(n)} = \sin(x+n\cdot \frac \pi 2)$](#7-sin-xn--sinxncdot-frac-pi-2)
    - [8. $(\cos x)^{(n)} = \cos(x+n\cdot \frac \pi 2)$](#8-cos-xn--cosxncdot-frac-pi-2)
    - [9. $y=f(ax+b)=a^nf^{(n)}(ax+b)$](#9-yfaxbanfnaxb)
      - [例1 $y=e^{3x}$，求 $y^{(n)}$](#例1-ye3x求-yn)
      - [例2 $y=\sin (2x)$，求 $y^{(n)}$](#例2-ysin-2x求-yn)
      - [例3 $y=\frac 1{3x+2}$, 求 $y^{(n)}$](#例3-yfrac-13x2-求-yn)
    - [10. 莱布尼茨(Leibniz)公式](#10-莱布尼茨leibniz公式)
      - [例1 $y=\frac 1{x^2-3x+2}$, 求 $y^{(n)}$](#例1-yfrac-1x2-3x2-求-yn)
      - [例2 $y=\frac{x^2+3x+2}{x^2-3x+2}$，求 $y^{(n)}$](#例2-yfracx23x2x2-3x2求-yn)
  - [习题](#习题)
    - [4. 试从 $\frac{dx}{dy}=\frac 1{y'}$ 导出：](#4-试从-fracdxdyfrac-1y-导出)
    - [6. 密度大的陨星进入大气层，当它离地心为 $s$ km 时的速度与 $\sqrt{s}$ 成反比. 试证明陨星的加速度 $a$ 与 $s^2$ 成反比.](#6-密度大的陨星进入大气层当它离地心为-s-km-时的速度与-sqrts-成反比-试证明陨星的加速度-a-与-s2-成反比)

# 第三节 高阶导数

## 概念

$(n-1)$ 阶导数的导数叫做 $n$ 阶导数，记作

$$
y''', y^{(4)}, \cdots, y^{(n)}
$$

或

$$
\frac{d^3 y}{dx^3}, \frac{d^4y}{dx^4}, \cdots, \frac{d^ny}{dx^n}
$$

如果 $f(x)$ 在点 $x$ 处有 $n$ 阶导数，那么 $f(x)$ 在 $x$ 的某一邻域内必定具有一切低于 $n$ 阶的导数.

二阶及二阶以上的导数统称**高阶导数**.

## 抽象函数求导

### 例1 $y=f(e^{2x}), f(u)$ 二阶可导，求 $y''$

**解**

$$
\begin{align}
y' & = f'(e^{2x}) \cdot e^{2x} \cdot 2 \\
& = 2e^{2x}f'(e^{2x}) \\
y'' & = 4e^{2x} f'(e^{2x}) + 2e^{2x}f''(e^{2x}) \cdot e^{2x} \cdot 2\\
& = 4e^{2x}f'(e^{2x})+4e^{4x}f''(e^{2x})
\end{align}
$$

### 例2 $y=xf(e^{2x}), f(u)$ 二阶可导，求 $y''$

**解**

$$
\begin{align}
y' & = f(e^{2x}) + xf'(e^{2x})e^{2x}\cdot 2 \\
& = f(e^{2x}) + 2xe^{2x}f'(e^{2x}) \\
y'' & = 2e^{2x}f'(e^{2x}) + 2e^{2x}f'(e^{2x}) + 2xe^{2x}\cdot 2 \cdot f'(e^{2x}) + 2xe^{2x}f''(e^{2x})\cdot e^{2x} \cdot 2 \\
& = 4e^{2x}f'(e^{2x}) + 4xe^{2x}f'(e^{2x}) + 4xe^{4x}f''(e^{2x})
\end{align}
$$

## 高阶导数常用公式

### 1. $(e^x)^{(n)} = e^x$

### 2. 指数函数 $y=a^x, (a\gt 0, a\ne 1)$ 的 $n$ 阶导数

$y'=a^x\ln a, y'' = a^x\ln^2a, \cdots, y^{(n)} = a^x\ln^na$

即

$(a^x)^{(n)} = a^x\ln^na$

### 3. 幂函数 $y=x^\mu$ 的 $n$ 阶导数

$y' = \mu x^{\mu-1}, y''=\mu(\mu-1)x^{\mu-2}, \cdots, y^{(n)}=\mu(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)x^{\mu-n}$

$(x^\mu)^{(n)}=\mu(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)x^{\mu-n}$

#### 特例 $y=x^n(n\in \Z)$ 的 $n$ 阶导数

$(x^n)^{(n)} = n!$

$(x^n)^{(m)} = 0 (m\gt n)$

### 4. 多项式函数 $y=a_0x^n + a_1x^{n-1} + \cdots + a_{n-1}x + a_n(a_0\ne 0)$ 的 $n$ 阶导数

$y'$ 为 $n-1$ 次多项式

$y''$ 为 $n-2$ 次多项式

$\cdots$

$y^{(n)}$ 为常数

$y^{(m)}(m \gt n)$ 为 $0$

### 5. $y=\frac 1{x+a}$ ($a$ 为常数) 的 $n$ 阶导数

$y'=(-1)\cdot \frac 1{(x+a)^2}$

$y'' = (-1)(-2)\cdot \frac 1{(x+a)^3}$

$\cdots$

$y^{(n)} = (-1)^n n!\frac 1{(x+a)^{n+1}}$

即

$(\frac 1{x+a})^{(n)}= \frac {(-1)^n n!}{(x+a)^{n+1}}$

### 6. $y=\ln(x+a)$ 的 $n$ 阶导数

$y'=\frac 1{x+a}$

$y'' = (-1)\frac{1}{(x+a)^2}$

$y^{(n)} = (-1)^{n-1}(n-1)!\frac 1{(x+a)^{n}}$

即

$[\ln(x+a)]^{(n)} = \frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{(x+a)^{n}}$


### 7. $(\sin x)^{(n)} = \sin(x+n\cdot \frac \pi 2)$

### 8. $(\cos x)^{(n)} = \cos(x+n\cdot \frac \pi 2)$

### 9. $y=f(ax+b)=a^nf^{(n)}(ax+b)$

#### 例1 $y=e^{3x}$，求 $y^{(n)}$

$f(x) = e^x, f(3x) = e^{3x}$

$\therefore (e^{3x})^{(n)} = 3^ne^{3x}$

#### 例2 $y=\sin (2x)$，求 $y^{(n)}$

$f(x) = \sin x, f(2x) = \sin (2x)$

$\therefore [\sin(2x)]^{(n)} = 2^n\sin(2x+n\cdot \frac \pi 2)$

#### 例3 $y=\frac 1{3x+2}$, 求 $y^{(n)}$

$f(x) = \frac 1{x+2}, f(3x)=\frac 1{3x+2}$

$\therefore (\frac 1{3x+2})^{(n)}=3^n(-1)^nn! \frac 1{(3x+2)^{n+1}}$


### 10. 莱布尼茨(Leibniz)公式

$(uv)^{(n)} = \displaystyle\sum_{k=0}^{n}C_n^k u^{(u-k)}v^{(k)}$

其中零阶导数为函数本身

#### 例1 $y=\frac 1{x^2-3x+2}$, 求 $y^{(n)}$

**解**

$$
\begin{align}
y & =\frac 1{x^2-3x+2} \\
& = \frac 1 {(x-1)(x-2)} \\
& = \frac {(x-1)-(x-2)}{(x-1)(x-2)} \\
& = \frac 1 {x-2} + \frac 1 {x-1} \\
\therefore y^{(n)} & = (\frac 1{x-1})^{(n)} + (\frac 1{x-2})^{(n)} \\
& = (-1)^nn!\frac 1 {(x-1)^{n+1}} + (-1)^nn!\frac 1{(x-2)^{n+1}} \\
& = (-1)^nn![\frac 1{(x-1)^{n+1}} + \frac 1{(x-2)^{n+1}}]
\end{align}
$$

#### 例2 $y=\frac{x^2+3x+2}{x^2-3x+2}$，求 $y^{(n)}$

**解**

$$
\begin{align}
y & = \frac{x^2+3x+2}{x^2-3x+2} \\
& = \frac{x^2-3x+2+6x}{x^2-3x+2} \\
& = 1+\frac{6x}{(x-1)(x-2)}
\end{align}
$$

为了把 $\frac{6x}{(x-1)(x-2)}$ 凑成 $\frac a {x-1} + \frac b{x-2}$ 的形式，

$$
\begin{align}
\frac{a(x-2)+b(x-1)}{(x-1)(x-2)} & = \frac{6x}{(x-1)(x-2)} \\
\implies a(x-2)+b(x-1) &= 6x \\
\implies (a+b)x-(2a+b) & = 6x \\
\implies
\begin{cases}
a+b &= 6, \\
2a+b &= 0
\end{cases} 
\\
解得 \\
\begin{cases}
a & = -6, \\
b & = 12
\end{cases}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
\therefore y & = 1+\frac{6x}{(x-1)(x-2)} \\
& = 1 + \frac{-6(x-2)+12(x-1)}{(x-1)(x-2)} \\
& = 1 - \frac 6 {x-1} + \frac {12}{x-2} \\
\therefore y^{(n)} & = (1 - \frac 6 {x-1} + \frac {12}{x-2})^{(n)} \\
& = -6(-1)^nn!\frac 1 {(x-1)^{n+1}} + 12(-1)^nn!\frac 1{(x-2)^{n+1}} \\
& = (-1)^nn![\frac {12}{(x-2)^{n+1}} - \frac 6{(x-1)^{n+1}}]
\end{align}
$$

## 习题

### 4. 试从 $\frac{dx}{dy}=\frac 1{y'}$ 导出：

(1) $\frac{d^2x}{dy^2}=-\frac{y''}{(y')^3}$

(2) $\frac{d^3x}{dy^3} = \frac{3(y'')^2-y'y'''}{(y')^5}$

**解**

难懂。主要是 $\frac{dy}{dx}$ 是对 $x$ 求导，而 $\frac{dx}{dy}$ 是对 $y$ 求导，还得化用链式求导的技巧

(1)

$$
\frac{d^2x}{dy^2} = \frac{d(\frac{dx}{dy})}{dy} = \frac{d(\frac 1 {y'})}{dy} 
$$

到这一步注意了， $y'$ 是对 $x$ 求导，自变量是 $x$. 而 $\frac{d(\frac 1 {y'})}{dy}$ 是对 $y$ 求导，没学过，但可以借助链式求导法则，做个变形

$$
\frac{d(\frac 1{y'})}{dy} = \frac{d(\frac 1{y'})}{dx} \cdot \frac{dx}{dy}
$$

这样，前半部分 $\frac{d(\frac 1{y'})}{dx}$ 就是对 $x$ 求导了，也就是求 $\frac 1{y'}$ 的导数. 后半部分 $\frac{dx}{dy}$ 根据题意就是 $\frac 1{y'}$

$$
\frac{d(\frac 1{y'})}{dx} \cdot \frac{dx}{dy} = ((y')^{-1})' \cdot \frac 1 {y'} = -\frac{y''}{(y')^2} \cdot \frac 1{y'} = -\frac{y''}{(y')^3}
$$

(2) 原理同(1)

$$
\begin{align}
\frac{d^3x}{dy^3} & = \frac{d(\frac{d^2x}{dy^2})}{dy} \\
& = \frac{d(\frac{d^2x}{dy^2})}{dx} \cdot \frac{dx}{dy} \\
& = \frac{d(-\frac{y''}{(y')^3})}{dx} \cdot \frac 1{y'} \\
& = -\frac{y'''(y')^3-y''\cdot 3(y')^2 \cdot y''}{(y')^6} \cdot \frac 1{y'} \\
& = -\frac{y'y''' - 3(y'')^2}{(y')5} \\
& = \frac{3(y'')^2 - y'y'''}{(y')5}
\end{align}
$$

### 6. 密度大的陨星进入大气层，当它离地心为 $s$ km 时的速度与 $\sqrt{s}$ 成反比. 试证明陨星的加速度 $a$ 与 $s^2$ 成反比.

**解** 

1. 对速度和加速度理解的还是不够透彻，速度是位移函数 $s(t)$ 关于时间 $t$ 的一阶导数，加速度是速度函数 $v(t)$ 关于时间 $t$ 的一阶导数，也就是位移函数 $s(t)$ 关于时间 $t$ 的二阶导数.

2. 反比就是 $ab = k$

速度 $v=\frac{ds}{dt}$, $v\sqrt{s} = k$ ( $k$ 为比例系数) $\implies v=\frac{ds}{dt} = \frac k {\sqrt{s}}$

加速度 

$$
a=\frac{d^2s}{dt^2} = \frac{d(\frac{ds}{dt})}{dt} = \frac{d(\frac{k}{\sqrt{s}})}{dt}
$$

同上一题，这里 $\sqrt s$ 是关于距离 $s$ 的函数，自变量是 $s$ 不是 $t$，无法求导，需要借助链式求导法则

$$
a=\frac{d(\frac{k}{\sqrt{s}})}{dt} = \frac{d(\frac{k}{\sqrt{s}})}{ds} \cdot \frac{ds}{dt}
$$

此时前半部分 $\frac{d(\frac{k}{\sqrt{s}})}{ds}$ 已经转化为对自变量 $s$ 求导，套求导法则即可，后半部分就是 $v$ 也就是 $\frac k {\sqrt{s}}$

$$
\begin{align}
a & =\frac{d(\frac{k}{\sqrt{s}})}{ds} \cdot \frac{ds}{dt} \\
& = k \cdot ((s)^{-\frac 1 2})' \cdot \frac{k}{\sqrt{s}} \\
& = k \cdot (-\frac 1 2) s^{-\frac 3 2} \cdot \frac k{\sqrt s} \\
& = -\frac {k^2} {2s^2} \\
\implies as^2 &= -\frac {k^2} 2
\end{align}
$$

即陨星的加速度与 $s^2$ 成反比.